\begin{definition}
    $\A \in \EV.\; \la \in K$ называется собственным значением(далее СЗ), если $\exists{v \in V, \; v \neq 0}\;:\; \A{v} = \la{v}$\\
    $v \in V$ называется собственным вектором(СВ), если $\exists{\la \in K}\;:\; \A{v} = \la{v}$\\
\end{definition}

\begin{proposition}
    $\la$ - с. зн. $\A$\\
    $V_{\la} = \{v\in V|\A{v} = \la{v}\} = \Ker(\A-\la\cdot \Id_V)$\\
    Проверим последнее равенство: \\
    $v \in \Ker(\A-\la\cdot \Id_V) \EQ (\charla)(v)= 0 \EQ \A{v}-\la{v}=0\EQ \A{v}=\la{v}$\\
    $V_{\la}$ - собственное подпространство оператора $\A$, прин. с. зн. $\la$.\\
    Собственные вектора, принадл. $\la \DEF$ его ненулевые эл-ты\\
\end{proposition}

\begin{lemma}$\eigsp$ - инв.
\end{lemma}
\begin{proof} $v \in \eigsp \DEF A{v}=\la{v}\in\eigsp$\\
\end{proof}


\begin{proposition}
    СВ, принадлежащие различным СЗ -- лин. нез.
\end{proposition}
\begin{proof} Пусть $v_1, .., v_m$, -- СВ, принадлежащие СЗ $\la_1, .., \la_m$ соотв. и $\al_1v_1 + .. + \al_mv_m = 0$. Докажем что все $\al_i=0$\\
    Индукция по $m$. База $m = 1$ - очевидно ОК.\\
    Переход: $\al_1v_1 + .. + \al_mv_m = 0$\\
    $\A(\al_1v_1 + .. + \al_mv_m = 0) = 0$\\
    $\al_1\A{v_1} + .. + \al_m\A{v_m} = 0$\\
    $\al_1\la_1{v_1} + .. + \al_m\la_m{v_m} = 0$. Вычтем из него исходное, умноженное на $\la_m$:\\
    $\al_1(\la_1-\la_m){v_1} + .. + \al_{m-1}\la_{m-1}{v_{m-1}} = 0$. Лямбды разные $\Ra$ по ИП все $\al_1, .., \al_{m-1}$ - нули $\Ra \al_m = 0$ - ОК
    \graytext{видимо надо еще сказать что при $m>1$ можем считать что $\la_m \ne 0$}\\
\end{proof}

\begin{observation}
    $A$ - матрица. Тогда такие ненулевые столбцы $b$, что $\exists{\la}\;Ab=\la{b}$ - собственные(то есть собственные вектора оператора умножения на матрицу)
\end{observation}

\begin{consequence}
    $\dV = n$. Тогда у $\A \in \EV$ есть $\leq n$ СЗ.\\
\end{consequence}

\begin{proof}
    Пусть есть $m$ СЗ: $\la_1, .., \la_m$. $v_1, .., v_m$ - СВ, принадлежащие им соотв. Тогда по предложение они - лин. нез. $m \leq n$(не может быть больше чем размерность лин. нез. векторов)\\
\end{proof}

\begin{definition}
    Геометрической кратностью СЗ $\la$ называется $\dV_{\la}$
\end{definition}

\begin{proposition}
    Пусть $\la_1, .., \la_m$ - СЗ $\A$. $g_{\la_1}, .., g_{\la_m}$ - их геом. кратности соотв. Тогда $g_{\la_1} + .. + g_{\la_m} \leq \dV$
\end{proposition}

\begin{proof}
    Д-м, что $V_{\la_1} + .. + V_{\la_m} = V_{\la_1} \oplus .. \oplus V_{\la_m} $(далее $V_i = V_{\la_i}$)\\
    Пусть это не так, тогда $\exists{v_1}\, \in V_1, ..\exists{v_m}\, \in V_m$, не все нулевые, такие что $v_1 + .. + v_m = 0$(ПОЧЕМУ ТАК? Ну мы говорим, что если сумма не прямая, значит какой-тов вектор раскладывается в сумму векторов из $V_i$ неоднозначно, тогда возьмём разницу этих разложений - с одной стороны ноль, с другой стороны сумма векторов из $V_i$, при этом не все нулевые). Но тогда противоречие с предыдущим предложением - мы получили нетривиальную комбинацию СВ различных СЗ, дающих ноль. \\
    $\text{dim}(V_{\la_1} + .. + V_{\la_m}) = \text{dim}(V_{\la_1} \oplus .. \oplus V_{\la_m}) = g_{\la_1} + .. + g_{\la_m}$. Но $V_{\la_1} + .. + V_{\la_m} \subset V \Ra g_{\la_1} + .. + g_{\la_m} \leq \dV$\\
\end{proof}

\begin{definition}
    $\A \in \EV$ - диагоналзируем, если в некотором базисе $E \,:\; [\A]_E$ - диагональная
\end{definition}

\begin{proposition}
    $\la_1, .., \la_m$ - все СЗ, $g_{\la_1}, .., g_{\la_m}$ - их геом. кратности соотв. Тогда $\A$ - диагонализируем $\EQ$ $g_{\la_1} + .. + g_{\la_m} = \dV$
\end{proposition}


\begin{proof}$\Ra$\\
    $[\A]_E = diag\alvech$. Пусть $\la \neq \al_1, .., \al_n$. Заметим, что $\la$ не может быть СЗ: $[\charlae]_E =[\A]_E-[\la\E]_E = diag\alvech - diag(\la, .., \la) = diag(\al_1-\la, ..)$ - невырожденная $\Ra$ $\la$ - не СЗ.\\
    Пусть $\la  = \al_1, .., \al_k, \; \la \neq \al_{k+1}, .., \al_n$. $g_{\la} = \dim \, \Ker(\charlae) = \dim \, \Ker(diag(\al_1 - \la, .., \al_n - \la)) = \dim\{\bevecv|b_{k+1} = .. = b_{n} = 0\} = k$. Тогда все такие $\la$ - собственные значения, и $g_{\la_1} + .. + g_{\la_m} = n = \dV$\\
    $\La$\\
    $V_{\la_1} + .. + V_{\la_m} = V_{\la_1} \oplus .. \oplus V_{\la_m} $\\
    Выберем в $V_i$ базис $e_{i1}, .., e_{ig_{\la_i}}$.\\
    Тогда $E =e_{11}, e_{12}, .., e_{mg_{\la_m}} $ - базис в $V_{\la_1} \oplus .. \oplus V_{\la_m}$. Но его размерность равна размерности всего пространства, значит получили $E$ - его базис. Тогда\\
    $[\A]_E = diag(\la_1, .., \la_1, .., \la_m, .., \la_m)$(первых $g_{\la_1}$, вторых $g_{\la_2}$ и т.д.)\\
\end{proof}

\begin{consequence}
    Пусть $n = \dV, \A \in \EV$ и у $\A$ есть $n$ собственных значений. Тогда $ \A$ - диагонализируем.
\end{consequence}

\begin{proof}
    $m = n. \; g_{\la_1} + .. + g_{\la_m} \geq m = n = \dV$. Но больше быть не может, значит равенство $\Ra$ верно про предложению.\\
\end{proof}

\begin{example}
    $K = \R, \; V = \R^2$\\
    $A = [\A]_{\text{станд. базис}} = \begin{pmatrix}
            0 & 1 \\
            1 & 0\end{pmatrix}, \;
        \A(\al_1e_1 + \al_2e_2) = \al_2e_1+\al_1e_2$\\
    $\la$ -- собственное значение $\A \EQ \begin{vmatrix} \begin{pmatrix}
                0 & 1 \\
                1 & 0\end{pmatrix} - \la{E_2}\end{vmatrix} = 0 \EQ
        \begin{vmatrix} \begin{pmatrix}
                -\la & -1   \\
                -1   & -\la\end{pmatrix} \end{vmatrix} = 0 \EQ \la^2+1=0$ -- вещественных корней нет, значит собственных значений нет.\\
\end{example}